\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{microtype}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}

\begin{document}

\author{Gruppe 14\\Max-Emanuel Hoffmann\\Ralf Vogler\\Sebastian Wiesner}
\title{Verteilte und Web-Informationssysteme}
\subtitle{Blatt 9}

\maketitle

\section{Replikation}

\subsection{Annahmen der Herleitung des Faktors $N^3$}

Die Herleitung des Faktors $N^3$ stützt sich auf die folgenden Annahmen:

\begin{enumerate}
\item Die Anzahl der Transaktionen pro Sekunde ist für jeden Knoten konstant.
\item Jede Transaktion aktualisiert gleichverteilt eine feste Anzahl an Objekten.
\end{enumerate}

Gilt die erste Annahme nicht, so verringert sich der Faktor für die
Verklemmungsrate.  Gilt die zweite Annahme nicht, so lässt sich über den Faktor
nichts mehr aussagen, da die Anzahl der Sperren pro Transaktion nicht länger
bekannt ist.

\subsection{Herleitung des Faktors $N^3$}

\begin{align*}
  TotalEagerDeadlockRate &= TotalTransactions \times
  \frac{PD_{eager}}{TransactionDuration} = \\
  &= TotalTransactions \times \frac{PW_{eager}^2}{TotalTransactions
    \times TransactionDuration} = \\
  &= \frac{PW_{eager}^2}{TransactionDuration} = \frac{TotalTransactions^2
    \times Actions^4}{4 \times DB_{size}^2 \times TransactionDuration} = \\
  &= \frac{TPS^2 \times Actions^6 \times ActionTime^2 \times Nodes^4}{4
    \times DB_{size}^2 \times Actions \times Nodes \times ActionTime} \\
  &= \frac{TPS^2 \times Actions^5 \times ActionTime \times \mathbf{Nodes^3}}{4
    \times DB_{size}^2}
\end{align*}

Es gilt $TransactionDuration = Actions \times Nodes \times ActionTime$, da die
Aktionen einer Transaktion auf jedem Knoten ausgeführt werden müssen, bevor die
Transaktion abgeschlossen ist.  Jede Aktion benötigt dabei $ActionTime$ zur
Ausführung.

Für $TotalTransactions$ gilt $TotalTransactions = TPS \times Actions \times
ActionTime \times Nodes^2$.

Unter der Annahme, dass jede Transaktion im Mittel zur Hälfte beendet ist,
sperrt eine Transaktion $\frac{TotalTransactions \times Actions}{2}$
Ressourcen.  Da ferner alle Objekte der Datenbank gleichverteilt abgefragt
werden, ergibt sich $\frac{TotalTransactions\times Actions}{2 \times
  DB_{size}}$ als Wahrscheinlichkeit dafür, dass eine Transaktion einer von
einer anderen Transaktion gesperrte Ressource abfragt.  Jede Transaktion für
$Actions$ Aktionen durch, so dass sich für $PW_{eager}$ ergibt:

\begin{align*}
  PW_{eager} &= 1-\left(1 - \frac{TotalTransactions\times Actions}{2
      \times DB_{size}}\right)^{Actions} = \\
  &= \frac{TotalTransactions \times Actions^2}{2 \times DB_{size}}
\end{align*}

\subsection{Beispiel zur vorgeschlagenen Lösung}

\end{document}
